\documentclass{recours}

\titre{Vitesse maximale d'un hélicoptère}
\classe{TSI 1}
\chapitre{Cinématique}
\type{TD}
 
\begin{document}
	\mktitre{}
	
	\bb{L'objectif}	du problème  est de déterminer la vitesse maximale d'un hélicoptère si on considère que la seule contrainte est que la pale est détruite si elle dépasse la vitesse du son (hypothèse forte).
	
	\begin{multicols}{2}
On considère un hélicoptère 1 se déplaçant à la vitesse horizontale $\V(1/0)= V . \vec x_{0}$ par rapport au sol, V étant une constante positive.


Soit $R_{0}=(O, \vec x_{0}, \vec y_{0} , \vec z_{0})$ un repère fixe par rapport au
sol et $R_{1} = (A , \vec x_{0}, \vec y_{0} , \vec z_{0} )$ un repère fixe par rapport à
l’hélicoptère, où A est le point au centre du rotor. On note $\ovr{OA}=h. \vec z_{0} + \lambda .\vec x_{0} $ où h est une constante et $\lambda$ dépend du temps.


Le rotor principal 2 de l’hélicoptère comporte 4
pales. Soit $R_{2} (\vec x_{2}, \vec y_{2} , \vec z_{2})$ un repère en rotation par
rapport à $R_{1}$ d’un angle $\theta$ autour de l’axe $(A , \vec z_{0} ) $.

On note la vitesse constante du rotor par rapport à l’hélicoptère $\dot \theta = \omega $.


 Soit M le point situé à l’extrémité d’une pale. $\vec x_{2}$ est choisi tel que
$\ovr{AM}=R . \vec x_{2}$ .


\image{img/schema.png}
		
\end{multicols}




\question{Déterminer le vecteur position du point M dans le repère $R_{0}$}
\question{Déterminer le vecteur vitesse du point M dans le mouvement du rotor 2 par rapport au sol.}
\question{Déterminer l'expression de la vitesse maximale $V_{max}$ en M de (2/0) en fonction de $V$, $\omega$ et $R$ en précisant pour quelle position ce maximum est atteint}
\question{Sachant que que la fréquence de rotation du rotor vaut $\omega$=384 tr/min , le rayon du rotor ( longueur d'une pale ) vaut R=4,5 m et que la vitesse de la pale ne doit jamais dépasser la vitesse du son ( 340 m/s ), déterminer la vitesse maximale V de l'hélicoptère par rapport au sol. Le résultat sera donné en km/h. On suppose qu'il n'y a pas de vent.}


\end{document}